\chapter*{Summary}

In der Projektbeschreibung für die Bachelorarbeit "`Objektorientierung in IML"' ist die Ausgangslage folgendermassen definiert \cite[24]{imvs:projects}:

"`IML ist eine imperative Programmiersprache, die für den Unterricht in grundlegenden Fächern der Informatik laufend weiterentwickelt wird (Compilerbau, Konzepte von Programmiersprachen, Algorithmen und Datenstrukturen, Advanced Programming Paradigms (MSE)), und ähnlich wie beispielsweise SPARK Ada oder Dafny speziell auf die Möglichkeit zur formalen Spezifikation und Verifikation von Programmen getrimmt ist."'

Als Ziel der Arbeit ist formuliert, dass IML zu einer objektorientierten Sprache erweitert werden soll, und dass ein entsprechender Compiler entwickelt wird.

Die Problemstellung ist ebenfalls festgehalten \cite[24]{imvs:projects}:

"`Speziell an IML sind die präzise Trennung zwischen Ausdrücken (liefern Wert, können Zustand nicht ändern) und Kommandos (liefern keinen Wert, können Zustand ändern), ein äusserst flexibler Mechanismus zur Übergabe von Parametern an Routinen (Funktionen und Prozeduren), die Spezifikation des Informationsflusses zwischen Routinen, die unterschiedliche Verwendung von Speichern als Konstanten oder Variablen, die explizite Initialisierung von Speichern, und natürlich das Zusammenspiel all dieser Mechanismen. Naheliegend und äusserst interessant ist nun die Frage, auf welche Weise sich IML am besten zu einer objektorientierten Sprache erweitern lässt, und vor allem, wie sich die spezifischen Merkmale von IML dafür speziell nutzen lassen. Kann man beispielsweise die explizite Initialisierung von Speichern zur Vermeidung von null-Dereferenzen verwenden?"'

\section*{Sprachdesign}

Das Sprachdesign setzte eine vertiefte Auseinandersetzung mit Konzepten der objektorientierten Programmierung sowie den Grundlagen und Konzepten hinter IML voraus. Die zentralen Überlegungen und Entscheidungen, die in das Design der Sprache eingeflossen sind, werden im Kapitel \nameref{design} (S.~\pageref{design}) festgehalten. 

Umgesetzt wurden folgende Konzepte der (objektorientierten) Programmierung:
\begin{itemize}
	\item Subtypen-Polymorphie mit Overriding, Abstraktion (Sowohl abstrakte Klassen als auch Interfaces), Dynamischer Bindung und Vererbung.
	\item Informationskapselung
	\item Vererbung
	\item Overloading (von Routinen)
	\item Inkludier-Mechanismus
\end{itemize}

Um ein Gefühl für die Sprache zu vermitteln wurden Code-Snippets (S.~\pageref{design:code}) sowie Beispiel-Programme (im Anhang ab S.~\pageref{app:example:linkedlist}) entwickelt.

\section*{Implementation}

Die Autoren dieser Arbeit haben bereits im Herbstsemester 2012 als Projektarbeit einen Compiler in Scala entwickelt \cite{arnosti+grenacher}, und die Sprache für äusserst geeignet befunden. Daher wurde auch in dieser Arbeit auf die Sprache Scala gesetzt.

Auf theoretischer Seite wurde die Grammatik entsprechend der definierten Konzepte entwickelt. Dabei wurde darauf geachtet, dass die Grammatik LL(1)-kompatibel ist, und somit eindeutig geparst werden kann. Durch das Verwenden von Parser-Kombinatoren aus der Scala-Library konnte die Grammatik mit syntaktischen Anpassungen für das Parsen verwendet werden.

Das aus IML OO-Programmen entstehende Kompilat ist auf der JVM lauffähig. Diese Wahl wurde getroffen, da die JVM auf sehr vielen Plattformen verfügbar ist. Zusätzlich existieren viele Bibliotheken, die das Erstellen von JVM-Bytecode unterstützen.

Details zur Implementation können dem Kapitel \nameref{implementation} (S.~\pageref{implementation}) entnommen werden.

\section*{Testing}

Das Testen des Compilers ist in zwei Teile gegliedert: Einerseits das Testen des Context Checking durch Akzeptanztests, andererseits das Testen der Code Generation durch das Kompilieren von Testprogrammen und anschliessenden Funktionalitätstests dieser Programme. Dabei wurde auf eine hohe Testabdeckung geachtet. 

Das Testing ist im Kapitel \nameref{testing} (S.~\pageref{testing}) genauer beschrieben. 

\section*{Projektabschluss}

Das Projekt verlief erfolgreich, die Zielsetzung konnte vollständig erreicht werden. In dem Projekt wurde eine beschränkte Anzahl von Eigenschaften objektorientierter Programmiersprachen implementiert. Mögliche Erweiterungen, die in einem Folgeprojekt erarbeitet werden könnten, schliessen das Einführen eines \emph{String}- und \emph{Array}-Datentyps, \gls{Generics}, weitere \gls{Zugriffsflags} sowie das Entwickeln einer Standard-Library mit ein. 

